明攪你 檢討報告指港台編輯管理制度存在缺失 問責意識薄弱

政府公布港台的管治及管理檢討報告，指港台編輯管理制度存在缺失，問責意識薄弱，無清楚劃分各級編輯人員的權責，編輯決定主要由個別人員按個人判斷作出，總編輯及高層管理人員角色被動。報告指港台處理爭議及敏感編輯安排時，主要透過口頭上報，無設立質素保證或違規風險管理措施。

報告又指，港台處理投訴機制欠缺透明度，不能確保公眾投訴得到妥善、客觀及公平處理，調查及跟進紀錄不全；衝量港台表現的「關鍵續效指標」無與約章掛鉤，公眾及持分者難以評估是否達標。報告又指，港台缺乏整體人力資源策略，嚴重依賴合約員工，以及俗稱「Cat II」的第二類服務提供者，節目主任職系公務員各自為政，分隔管理。

報告建議，港台加強編輯管治，強調總編輯及首長級人員的決策角色，制定一套全面編輯政策及詳細指引，供所有港台人員遵守，同時增加投訴機制透明度，訂立更具意義的服務指標。報告又建議港台要嚴格審視「Cat II」現行安排，是否合乎財務委員會核准的原意及範圍等。

報告引《左右紅藍綠》為例 批港台未有效跟進投訴 報告批評港台的編輯管理制度存在缺失，編輯決定主要由個別人員按個人判斷作出，總編輯及高層管理人員角色被動。報告以前年11月20日、主持涉形容警方「血腥圍攻」中大及理大的《左右紅藍綠》為例，節目被通訊局裁定投訴成立，報告引述通訊局指，港台沒有就節目作事後正式澄清、更正等，認為公眾及持分者未能獲得足夠資訊，以清楚明白港台如何處理投訴。報告又引同一例子，指港台未能證明廣播處長為港台作最終決定的關鍵制度存在。

報告建議港台，將投訴的程序及個案調查結果在港台網站等平台的當眼位置刊載；考慮聘用內部或外間獨立評審員，引進編輯檢討機制；並參考《港台約章》、《節目製作人員守則》及通訊局發出的業務指引。

邱騰華：檢討重點評估港台有無遵守約章 商務及經濟發展局長邱騰華表示，近年社會對港台角色及立場討論兩極化，有人認為港台作為政府部門必須正面宣傳政府，亦有人認為港台享有編輯自主，政府不能置喙，他指兩者都是以偏蓋全，檢視港台運作應視乎港台是否全面履行港台約章。

邱騰華強調港台有編輯自主同時，亦有公共廣播責任，不能單以傳媒自居，需要透過準確持平的新聞報道及節目，培育市民的公民及國民身份認同感。

原文網址：

依個政府有問責意識咩

CLS

佢份報告有相當段落係放去大部份有關部門都得

投訴結果話要公開喎
某強力部門都未必做得到啦